\part{Courbes}
\chapter{Courbes paramétrées}
La trajectoire d'un corps dans un plan est déterminé par le couple de coordonnées $(x,y)$ dépendant du temps $t$, c'est une équation paramétrique.
\begin{defi}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur $I\subseteq
\mathbb{R}$.\\
Le point $M(t)$ de coordonnées $(f(t),g(t))$ décrit une courbe du plan $C$ appelée courbe paramétrée (de paramètre $t$).
La fonction de $I$ sur $(C)$ qui à $t$ associe $M(t)$ est un paramétrage de $(C)$.\\
Les équations $\begin{cases}x=f(t)\\y=g(t)\end{cases}$ définissent une représentation paramétrique de $\mathscr{C}$.\\
Notations : $(x=x(t),y=y(t))$ ou $t\mapsto(x(t),y(t))$
\end{defi}
Nous étudierons les propriétés des courbes paramétrées, qui peuvent être de deux natures :
\begin{itemize}
    \item Cinématique : dépendantes du paramètre $t$.\\
    ex : vitesse, accélération, ...
    \item Géométrique : indépendante du paramètre $t$.\\
    ex : tangentes, ...
\end{itemize}
\begin{rmq}
Par convention, on nomme le paramètre $t$ le temps, bien que ce dernier peut n'avoir aucun rapport avec ce dernier.\\
De même, les vecteurs correspondants aux dérivées première et seconde, sont appelés respectivement vitesse et accélération.
\end{rmq}
\section{Paramétrage et représentation graphique}
La paramétrisation d'une courbe n'est jamais unique et il est possible de passer d'un paramétrage a l'autre.
\section{Étude analytique d'une courbe paramétrée}
\subsection{Domaine de définition et intervalle d'étude}
\begin{defi}
Le domaine de définition $I$ du paramétrage est l'intersection des domaines de définition des fonctions $x(t)$ et $y(t)$.
$$\mathscr{D}_\mathscr{C}=\mathscr{D}_x\cap\mathscr{D}_y$$
\end{defi}
Une fois le domaine de définition déterminée, on cherche à réduire le domaine de définition à un intervalle d'étude afin de simplifier l'étude.
Pour ce faire, on utilise les propriétés de périodicité et de parités.
\begin{prop}
Soit la courbe $\mathscr{C}$ défini par $(x(t),y(t))$.On étudie la périodicité des deux coordonnées.\\
La coordonnée $x(t)$ est périodique si $x(t+T_1)=x(t)$ et la coordonnée $y(t)$ est périodique si $y(t+T_2)=y(t)$.\\
\newline
Si $T_1=T_2=T$ la période commune est $T$.\\
Si $T_1\neq T_2$ alors il faut déterminer la période commune $T$.\\
Pour ce faire, on a $T=\text{PPCM}(T_1,T_2)$.\\
La réduction de l'intervalle pour une courbe périodique de période $T$ est $[a,a+T]$ avec $a=0$ ou $a=\frac{T}{2}$.
\end{prop}
On rappelle que les fonctions sinus et cosinus sont $2\pi$ périodique, et la tangente est $\pi$ périodique.\\
Dans la plupart des cas, on fait en sorte que $0$ soit dans l'intervalle pour pouvoir exploiter les propriétés de symétries.
\begin{prop}
Soit la courbe $\mathscr{C}$ défini par $(x(t),y(t))$.\\
On étudie les propriétés de parités de chacune des coordonnées.
\begin{itemize}
    \item Si $x$ et $y$ sont impaires, pour tout $t$ la courbe est symétrique par rapport au centre $O$.
    \item Si $x$ est impaire et $y$ est paire, pour tout $t$ la courbe est symétrique par rapport à l'axe $(O_y)$.
    \item Si $x$ est paire et $y$ est impaire, pour tout $t$ la courbe est symétrique par rapport à l'axe $(O_x)$
    \item Si $x$ et $y$ sont paires, pour tout $t$ la courbe revient sur ces pas.
\end{itemize}
\end{prop}
\begin{ex}
On se donne un courbe $\mathscr{C}$ défini par  :
$$\begin{array}{cccc}
    \mathscr{C} \ : & \mathscr{D}_{\mathscr{C}} & \to & \mathbb{R} \\
         & t & \mapsto & \begin{cases}x(t)=\sin(\frac{3t}{2})\\y(t)=\sin(\frac{t}{3})\end{cases}
\end{array}$$
On recherche la période de chaque coordonnées :
\begin{align*}
    & x(t+T)\\
    \Leftrightarrow & \sin\left(\frac{3t}{2}+2\pi\right) \\
    \Leftrightarrow & \sin\left(3t+4\pi\right)\\
    \Leftrightarrow & \sin\left(t+\frac{4\pi}{3}\right)
\end{align*}
On déduit donc que la période de $x(t)$ est $T=\frac{4\pi}{3}$.
\begin{align*}
    & y(t+T)\\
    \Leftrightarrow & \sin\left(\frac{t}{3}+2\pi\right) \\
    \Leftrightarrow & \sin\left(t+6\pi\right)
\end{align*}
On déduit donc que la période de $y(t)$ est $T=6\pi$.\\
On cherche maintenant la période commune : en cherchant $PPCM(4,6)$.
On obtient une période commune $T=12\pi$
\end{ex}
\subsection{Étude des branches infinies}
Une fois l'intervalle d'étude
\begin{defi}
Soit une courbe $\mathscr{C}$ défini par ses coordonnées $(x(t),y(t))$ sur son domaine de définition $\mathscr{D}_\mathscr{C}$. On que dit que la courbe $\mathscr{C}$ possède une branche infinie si au moins l'une des quantités suivantes : $a$, $l$ ou $m$ tend vers l'infini.\\
$$\lim\limits_{t\to a}\mathscr{C}=\begin{cases}\lim\limits_{t\to a}x(t)=l\\\lim\limits_{t\to a}y(t)=m\end{cases}$$
\end{defi}
La définition ci-dessus, nous indique l'existence de branches infinies.\\
Mais il faut maintenant déterminer si la courbe $\mathscr{C}$ possède des asymptotes ou des branches paraboliques.\\
Cette information nous permet de tracer les courbes plus facilement.
\begin{prop}
Soit une courbe $\mathscr{C}$ défini par ses coordonnées $(x(t),y(t))$ sur son domaine de définition $\mathscr{D}_\mathscr{C}$.On détermine la nature des branches infinies ainsi que son équation, en suivant les critères ci-après :
\begin{itemize}
    \item Si $\lim\limits_{t\to a}x(t)=\pm\infty$ et $\lim\limits_{t\to a}y(t)=y_0$ avec $y_0\in\mathbb{R}$, la courbe admet une asymptote horizontale d'équation $y=y_0$.
    \item Si $\lim\limits_{t\to a}x(t)=x_0$ et $\lim\limits_{t\to a}y(t)=\pm\infty$ avec $x_0\in\mathbb{R}$, la courbe admet un asymptote verticale d'équation $x=x_0$
    \item Si $\lim\limits_{t\to a}x(t)=\pm\infty$ et $\lim\limits_{t\to a}y(t)=\pm\infty$, alors possible asymptote ou branche parabolique :
    \begin{itemize}
        \item Si $\lim\limits_{t\to a}\frac{y(t)}{x(t)}=\pm\infty$, la courbe admet une branche parabolique de direction asymptotique $O_y$
        \item Si $\lim\limits_{t\to a}\frac{y(t)}{x(t)}=0$, la courbe admet une branche parabolique de direction asymptotique $O_x$
        \item Si $\lim\limits_{t\to a}\frac{y(t)}{x(t)}=a$, il faut continuer l'étude :
        \begin{itemize}
            \item Si $\lim\limits_{t\to a} y(t)-ax(t)=\pm\infty$, la courbe admet une branche parabolique de direction asymptotique $y=ax$.
            \item Si $\lim\limits_{t\to a} y(t)-ax(t)=b$ avec $b\in\mathbb{R}$, la courbe admet une asymptote oblique d'équation $y=ax+b$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{prop}
SChéma et exemples
\subsection{Étude locale et points singuliers}
On commence dans un premier temps par  définir le vecteur $\overrightarrow{OM(t)}$ (autrement appelé $\overrightarrow{M(t)}$), qui est défini par $\begin{pmatrix}x(t)\\y(t)\end{pmatrix}$.\\
Afin d'amorcer une étude locale d'une courbe paramétrée il convient de dériver ce vecteur, on a donc : $\overrightarrow{M^{\prime}(t)}=\begin{pmatrix}x^{\prime}(t)\\y^{\prime}(t)\end{pmatrix}$, on obtient le vecteur vitesse.\\
Tout comme l'étude d'une fonction, tout ce qu'il de plus classique, l'essentiel de l'étude déroule au niveau des points d'annulations de ces dérivées.
\subsubsection{Tangentes}
\begin{prop}
Soit $\mathscr{C}$ une courbe paramétrée par ses coordonnées $x(t)$ et $y(t)$.\\
Nous considérons leurs dérivées, respectivement $x^{\prime}(t)$ et $y^{\prime}(t)$.
\begin{itemize}
    \item Si $x^{\prime}(t_0)=0$ et $y^{\prime}(t_0)\neq0$, la courbe admettra une tangente verticale en $t=t_0$.
    \item Si $x^{\prime}(t_0)\neq0$ et $y^{\prime}(t_0)=0$, la courbe admettra une tangente horizontale en $t=t_0$.
\end{itemize}
\end{prop}
On peut se convaincre assez facilement de la direction des tangentes à l'aide du petit raisonnement suivant.\\
En effet, si $x^{\prime}(t_0)=0$, la dérivée est entièrement portée par le vecteur unitaire $\overrightarrow{y}$, de ce fait la tangente ne peut être que verticale, et réciproquement.
\begin{ex}
On considère la courbe $\mathscr{C}$ définie par :
$$\begin{array}{cccc}
    \mathscr{C} \ : & \mathscr{D}_{\mathscr{C}} & \to & \mathbb{R} \\
         & t & \mapsto & \begin{cases}x(t)=\frac{4t^2-1}{t^3+1}\\y(t)=\frac{4t^3-t}{t^3+1}\end{cases}
\end{array}$$
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
On dérive la composante $x(t)$ :
$$x^{\prime}(t)=\frac{x(-4x^3+3x+8)}{(t^3+1)^2}$$
On résout l'équation $x^{\prime}(t)=0$.\\
On obtient $S=\{0;1,46\}$\\
La courbe admet deux tangentes verticales.\\
\\
On dérive la composante $y(t)$ :
$$y^{\prime}(t)=\frac{2t^3+12t^2-1}{(t^3+1)^2}$$
On résout l'équation $y^{\prime}(t)=0$.\\
On obtient  $S=\left\{-5,99 ; -0,3; 0,28 \right\}$ .\\
La courbe admet trois tangentes horizontales.

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{pspicture*}(-3, -3)(3,5)
\psgrid[subgriddiv=0,griddots=10,gridlabels=7pt,gridcolor=gray]
\parametricplot[plotstyle=curve,algebraic,linecolor=red]{-5}{5}{(4*t^2-1)/(t^3+1) | (4*t^3-t)/(t^3+1) }
\psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-3,-3)(3,5)
\end{pspicture*}
\end{minipage}
\end{ex}

\subsubsection{Points réguliers et singuliers}
\begin{defi}
Soit $\mathscr{C}$ une courbe paramétrée par ses coordonnées $x(t)$ et $y(t)$.
Nous considérons le vecteur vitesse $\overrightarrow{v(t)}$ du point $M(t)$.
\begin{itemize}
    \item Si $v(t_0)\neq\overrightarrow{0}$ alors la courbe admet en $t=t_0$ un point régulier.\\
    \item Si $v(t_0)=\overrightarrow{0}$ alors la courbe admet en $t=t_0$ un point singulier.
\end{itemize}
\end{defi}
Il est nécessaire de bien comprendre ce que sont ces deux points.
Un point régulier est "un point normal de la courbe", c'est à dire que la courbe est tangente au vecteur vitesse $\overrightarrow{v(t)}$.\\
Un point singuliers quant à lui est un point très particulier qui peut être de plusieurs natures.
Néanmoins, son étude locale est, par définition, impossible en se cantonnant uniquement au vecteur vitesse.
\\
\\
Pour remédier à cela, on va faire un développement limité en $t_0$, au minimum à l'ordre 3.
On rappel la formule de Taylor, pour une fonction $f$ en un point $x_0$ à l'ordre $n$ : $$P_n(x)=\sum_{i=1}^{n}f^{(i)}(x_0)\frac{(x-x_0)^{i}}{i!}$$
On calcul les développements limités des deux coordonnées.
$$x(t)=x(t_0)+v_x(t_0)(t-t_0)+x^{\prime\prime}(t_0)\frac{(t-t_0)^2}{2!}+x^{(3)}(t_0)\frac{(t-t_0)^3}{3!}+...+o((t-t_0)^n)$$
et
$$y(t)=y(t_0)+v_y(t_0)(t-t_0)+y^{\prime\prime}(t_0)\frac{(t-t_0)^2}{2!}+y^{(3)}(t_0)\frac{(t-t_0)^3}{3!}+...+o((t-t_0)^n)$$
Puis on rassemble ces deux développement limités en un vecteur :
$$\overrightarrow{M(t)}=\begin{pmatrix}x(t_0)\\y(t_0\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}v_x(t_0)\\v_y(t_0)\end{pmatrix}(t-t_0)+\begin{pmatrix}x^{\prime\prime}(t_0)\\y^{\prime\prime}(t_0)\end{pmatrix}\frac{(t-t_0)^2}{2}+\begin{pmatrix}x^{(3)}(t_0)\\y^{(3)}(t_0)\end{pmatrix}\frac{(t-t_0)^3}{6}+...+o(\|\overrightarrow{M(t)}\|^n)$$
Or par définition d'un point singulier ($\overrightarrow{v(t_0)}=\overrightarrow{0}$), on a :
$$\overrightarrow{M(t)}=\begin{pmatrix}x(t_0)\\y(t_0)\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}x^{\prime\prime}(t_0)\\y^{\prime\prime}(t_0)\end{pmatrix}\frac{(t-t_0)^2}{2}+\begin{pmatrix}x^{(3)}(t_0)\\y^{(3)}(t_0)\end{pmatrix}\frac{(t-t_0)^3}{6}+...+o(\|\overrightarrow{M(t)}\|^n)$$
Une fois cela fait nous cherchons les deux premiers vecteurs (associées a des degrés supérieurs à $2$ dans le développement limité), non colinéaires.
Ces deux vecteurs nous permettrons de définir la nature du point singulier, ainsi que le sens de parcours de la courbe à travers celui-ci.

\begin{prop}
Soit une courbe $\mathscr{C}$ ayant un point singulier au point $t=t_0$.\\
Le développement limité de la courbe $\mathscr{C}$ au point $t=t_0$ à l'ordre $n$ est le suivant :
$$\overrightarrow{M(t)}=\begin{pmatrix}x(t_0)\\y(t_0)\end{pmatrix}+...+\underbrace{\begin{pmatrix}x^{(p)}(t_0)\\y^{(p)}(t_0)\end{pmatrix}}_{\overrightarrow{l}}\frac{(t-t_0)^p}{p!}+...+\underbrace{\begin{pmatrix}x^{(q)}(t_0)\\y^{(q)}(t_0)\end{pmatrix}}_{\overrightarrow{m}}\frac{(t-t_0)^q}{q!}+...+o(\|\overrightarrow{M(t)}\|^n)$$
Avec les vecteurs $\overrightarrow{l}$ et $\overrightarrow{m}$, les deux premiers vecteurs non colinéaires.\\
La nature du point singulier est donnée par les critères suivants :
\begin{itemize}
    \item Si $p$ est impair et $q$ est pair, alors il s'agit d'un point régulier.
    \item Si $p$ est impair et $q$ est impair, alors il s'agit d'un point d'inflexion.
    \item Si $p$ est pair et $q$ est impair, alors il s'agit d'un point de rebroussement de $1^{\text{ère}}$ espèce.
    \item Si $p$ est pair et $q$ est pair, alors il s'agit d'un point de rebroussement de $2^{\text{nde}}$ espèce.
\end{itemize}
\end{prop}
propriétés sur le sens de parcours demander à la prof

Images à faires
\begin{ex}
...
\end{ex}

\subsubsection{Convexité}
Dans le cas d'un point d'inflexion, il peut-être utile de chercher si avant et après lui la courbe est convexe ou concave.
\subsection{Tableau de variation}
\subsection{Applications}
\begin{meth}
Soit une courbe $\mathscr{C}$, voici le déroulement de son étude :
\begin{enumerate}
    \item Détermination de son ensemble de définition
    \item Étude de la périodicité et des symétries pour un éventuelle réduction de l'intervalle d'étude.
    \item Étude des limites et des branches infinies, déterminer les asymptotes.
    \item Étude locale, recherche des tangentes et des possibles points de rebroussements et d'inflexion.
    \item Dressage du tableau de variation.
    \item Dessin de la courbe $\mathscr{C}$.
\end{enumerate}
\end{meth}
\begin{ex}

On considère la courbe $\mathscr{C}$ définie par :
$$\begin{array}{cccc}
    \mathscr{C} \ : & \mathscr{D}_{\mathscr{C}} & \to & \mathbb{R} \\
         & t & \mapsto & \begin{cases}x(t)=\frac{2t}{1+t^2}\\y(t)=\frac{2+t^3}{1+t^2}\end{cases}
\end{array}$$
On commence dans un premier temps par définir l'ensemble de définition.
Dans notre cas, le dénominateur est commun aux deux fonctions.\\
On cherche les valeurs interdites du dénominateur:
\begin{align*}
    & 1+t^2=0\\
    \Leftrightarrow & t^2=-1\\
    \Leftrightarrow & S=\{\varnothing\}
\end{align*}
En effet, une racine carrée ne pouvant être négative dans $\mathbb{R}$, les fonctions n'admettent aucune valeur interdite.
On obtient : $\mathscr{D}_\mathscr{C}=\mathbb{R}$

\begin{center}
\begin{pspicture*}(-3, -4)(3,5)
\psgrid[subgriddiv=0,griddots=10,gridlabels=7pt,gridcolor=gray]
\parametricplot[plotstyle=curve,algebraic,linecolor=red]{-5}{5}{2*t/(1+t^2) | (2+t^3)/(1+t^2) }
\psaxes[ticks=none,labels=none]{->}(0,0)(-3,-4)(3,5)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{ex}
\section{Courbes en polaire}
Cette section se concentrera sur l'étude des fonctions défini
\begin{defi}
Une courbe en polaire est une courbe paramétrée par :
$$\begin{array}{cccc}
    \mathscr{C} \ : & \mathscr{D}_{f} & \to & \mathbb{R} \\
         & \theta & \mapsto & r(\theta)
\end{array}$$
où $r(\theta)$ est la distance algébrique du point $M$ à l'origine.\\
Autrement dit, $\overrightarrow{OM(\theta)}=r(\theta)\overrightarrow{u_r(\theta)}=r(\theta)\begin{pmatrix}\cos\theta\\\sin\theta\end{pmatrix}$
\end{defi}
Le fait que $r(\theta)$ soit une distance algébrique traduit le fait que ...\\
Le point $M(\theta)$ est donc bien à une distance $|r(\theta)|$ mais dans la direction $-\overrightarrow{u_r(\theta)}$.
\begin{prop}
Soit $\mathscr{C}$ une courbe en polaire, un paramétrage de la courbe $\mathscr{C}$ serait :
$$r(\theta)\Leftrightarrow\begin{cases}x(\theta)=r(\theta)\cos(\theta)\\y(\theta)=r(\theta)\sin(\theta)\end{cases}$$
\end{prop}
La plupart du temps, ramener une courbe en polaire en paramétrée n'est pas un choix judicieux pour son étude.
\subsection{Domaine de définition et intervalle d'étude}
Périodicité :
Si la période n'est pas multiple de $2\pi$, alors il faut faire des rotations pour déterminer la courbe dans son ensemble.
Symétries :

\subsection{Étude des branches infinies}

\begin{prop}
\begin{itemize}
    \item Si $r(\theta)$ est périodique :
    \begin{itemize}
        \item Si $\lim\limits_{\theta\to \theta_0}r(\theta)\sin{\theta-\theta_0}=l$ avec $l\in\mathbb{R}$, la courbe admet une asymptote oblique d'équation $y=l$ dans le repère tourné d'angle $\theta_0$.
    \end{itemize}
    \item Si $r(\theta)$ n'est pas périodique :
    \begin{itemize}
        \item Si $\lim\limits_{\theta\to\pm\infty}r(\theta)=\pm\infty$, la courbe tend vers l'infini en spiralant.
        \item Si $\lim\limits_{\theta\to\pm\infty}r(\theta)=0$, la courbe tend vers $0$ en spiralant.
        \item Si $\lim\limits_{\theta\to\pm\infty}r(\theta)=l$ avec $l\in\mathbb{R}^{*}$, la courbe s'enroule vers le cercle centré à l'origine et de rayon $|l|$.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{prop}
\subsection{Étude locale}
\subsection{Tableau de variation}
\subsection{Applications}
\begin{ex}
Soit la courbe $\mathscr{C}$ défini par la fonction $r(\theta)$:
$$\begin{array}{ccccc}
    r(\theta) & : & \mathscr{D}_r & \to & \mathbb{R} \\
     & & \theta & \mapsto & 1+\frac{1}{\theta - \frac{\pi}{4}}
\end{array}$$
\end{ex}
\section{Coniques}
\chapter{Propriétés métrique des courbes}
\chapter{Intégrales curvilignes}




\part{Équations et systèmes différentielles}
\chapter{Généralités}

\begin{defi}
Une équation différentielle est une équation reliant une fonction et ses dérivées successives.\\
L'inconnue est donc une fonction.\\
On peut l'écrire de façon très générale sous la forme $F(x,y,y^{\prime},y^{\prime\prime},\hdots,y^{(n)})=0$ où $y(x)$ est la fonction inconnue.
\end{defi}
\begin{defi}
On appelle système différentiel un ensemble d'équations différentielles, qui ne peuvent être résolues indépendamment les unes des autres.\\
Il se présente sous la forme :
$$\begin{cases}
a_n y_1^{(n)}+a_{n-1}y_1^{(n-1)}(t)+\hdots+a_2 y_1^{\prime\prime}(t)+a_1 y_1^{\prime}(t)+a_0y_1(t) = b_1(t)\\
\vdots \\
c_n y_k^{(n)} + c_{n-1}y_k^{(n-1)}(t)+\hdots+c_2 y_k^{\prime\prime}(t)+c_1 y_k^{\prime}(t)+c_0y_k(t) = b_k(t)
\end{cases}$$
où les $y_k$ sont les fonctions inconnues, $a_n$ et $c_n$ des coefficients et $b_k(t)$ représente les second membres des équations.
\end{defi}


\chapter{Méthodes de résolutions explicites}
Nous allons dans ce chapitre explorer les différentes méthodes de résolution (selon le type d'équation) qui permettent de résoudre une équation différentielle ou un système différentielle de manière exacte.
\section{Équations différentielles linéaires à coefficients constants}
\begin{meth}[Résolution d'une équation différentielle linéaire a coefficients constants]
La résolution de telles équations se déroule en 2 étapes :
\begin{enumerate}
    \item Détermination la solution de l'équation homogène associée
    \item Recherche de la solution particulière :
    \begin{itemize}
        \item Par la variation de la constante
        \item Par le raisonnement analogie
    \end{itemize}
    \item Déduction de la solution générale par le principe de superposition.
\end{enumerate}
\end{meth}
\subsection{Équations d'ordre 1}
\subsubsection{Équation homogène associée}
\begin{thm}[Théorème]
Les solutions de $(E_0)$ sur $I$ sont les fonctions $y_0(t)=Ce^{-A(t)}$, $C\in\mathbb{R}$ et $A(x)$ est une primitive de $a(x)$
\end{thm}
\begin{demo}
Soit l'équation homogène $y_0^{\prime}(t)+a(t)y_0(t)=0$.\\
On pose :
\begin{align*}
    \Leftrightarrow & y_0^{\prime}(t)+a(t)y_0(t)=0\\
    \Leftrightarrow & y_0^{\prime}(t)=-a(t)y_0(t)\\
    \Leftrightarrow & \frac{y_0^{\prime}(t)}{y_0(t)}=-a(t)\\
    \Leftrightarrow & \int\frac{y_0^{\prime}(t)}{y_0(t)}\ dt = -\int a(t)\ dt
\end{align*}
On reconnaît assez facilement que le premier membre admet pour primitive $\ln\lvert y_0\rvert$, on pose $A(t)$ la primitive de $a(t)$
$$\Leftrightarrow\ln\lvert y_0\rvert=-A(t)+k$$
Or nous nous intéressons à la fonction $y_0$ et non à son logarithme, nous passons donc les deux membres à l'exponentielle.
$$\lvert y_0(t)\rvert=e^{-A(t)}e^{k}$$
La fonction exponentielle étant, par définition, toujours positive, la disjonction de cas n'est pas nécessaire.
Nous pouvons donc enlever la valeur absolue, sans poser d'hypothèse quant au signe le fonction se trouvant à l'intérieur. On pose également une nouvelle constante telle que $C=e^k$,on a donc :
$$y_0(t)=Ce^{-A(t)}$$
Les solutions de ce type d'équations est donc bien : $y_0(t)=Ce^{-A(t)}$
\end{demo}
\subsubsection{Solutions particulières}
\begin{itemize}
    \item Méthode de variation de la constante :
    \item 
\end{itemize}
\subsection{Équations d'ordre 2}
\subsubsection{Équation homogène associée}
\subsubsection{Solutions particulières}
\subsection{Équations d'ordre $n$}
\section{Équations à variables séparables}
\begin{defi}
On dit qu'une équation différentielle est à variable séparées si l'on peut factoriser $f(y,t)$ en termes ne dépendant que de $y$ ou que de $t$.
$$y^{\prime}=f(y,t)=g(t)h(y)$$
\end{defi}
\begin{ex}
\begin{itemize}
    \item Soit $y^{\prime}(t)=t^2y(t)$ \\
    On peut factoriser par $g(t)=t^2$ et $h(y)=y$, on a donc bien $f(y,t)=g(t)h(y)$. L'équation est a variables séparables.
    \\
    \item Soit $y^{\prime}(t)y^2(t)=e^t$\\
    On peut la réécrire : $y^{\prime}(t)=\frac{e^t}{y^2(t)}$\\
    On peut factoriser par $g(t)=e^t$ et $h(y)=\frac{1}{y^2}$. L'équation est à variables séparables.\\
    \item L'équation $y^{\prime}(t)+y(t)-t^2=0$ n'est pas à variables séparables car l'on ne peut pas factoriser cette dernière.
\end{itemize}
\end{ex}
\begin{meth}[Résolution d'une équation différentielle à variables séparées]
\begin{enumerate}
    \item On vérifie, par l'intermédiaire de la définition, si l'équation est à variables séparables.
    \item On pose $\frac{y^{\prime}}{h(y)}=g(t)$.
    \item On intègre la quantité précédemment déterminer $\int \frac{y^{\prime}}{h(y)dt}=\int g(t)dt$.
    \item On effectue le changement de variable $u=y$ donc $du=y^{\prime}dt$, on obtient :\\ $\int\frac{du}{h(u)}=\int g(t) dt$.
    \item On obtient : $H(u)=G(t)+C$ où $H$ et $F$ sont respectivement les primitives de $f$ et $\frac{1}{g}$ et $C$ une constante.
    \item On cherche $H^{-1}$ la fonction réciproque $H$.
    \item On effectue $y(t)=u=H^{-1}(F(t)+C)$
\end{enumerate}
\end{meth}
\begin{ex}
\begin{itemize}
    \item Soit l'équation $(e^t+1)y^{\prime}+e^ty^2=0$.\\
    On souhaite savoir si l'équation est à variables séparables.\\
    On peut réécrire : $y^{\prime}=\frac{e^t}{e^t+1}y^2$ avec $g(t)=\frac{e^t}{e^t+1}$ et $h(y)=y^2$.\\
    L'équation est à variables séparables.\\
    On pose donc :\\
    $$\int\frac{y^{\prime}}{h(y)}\ dt=\int g(t)\ dt$$
    $$\Leftrightarrow\int\frac{y^{\prime}}{y^2}\ dt=\int \frac{-e^t}{e^t+1}\ dt$$
    $$\Leftrightarrow-\int -\frac{y^{\prime}}{y^2}\ dt=\int \frac{-e^t}{e^t+1}\ dt$$
    $$\Leftrightarrow-\frac{1}{y}+C_1= \ln(e^t+1) +C_2$$
    $$\Leftrightarrow y=\frac{1}{\ln(e^t+1)+C}\ \text{avec}\ C=C_2-C_1$$
    La solution de l'équation est donc : $y(t)=\frac{1}{\ln(e^t+1)+C}$
    \item Soit l'équation $y^{\prime}=e^ty^2(t)$.\\
    On voit facilement que l'équation est à variables séparables.\\
    On pose :
    \begin{align*}
        & \frac{y^{\prime}(t)}{y^2(t)}=e^t\\
        \Leftrightarrow & \int\frac{y^{\prime}(t)}{y^2(t)}=\int e^t\ dt\\
        \Leftrightarrow & \int\frac{du}{u^2}=\int e^t\ dt\ \text{avec } u=y\Rightarrow du=y^{\prime}(t)dt\\
        \Leftrightarrow & \frac{-1}{u}=e^t+C\\
    \end{align*}
\end{itemize}
\end{ex}
\section{Systèmes différentielles linéaires}
\subsection{Résolution par diagonalisation}
\subsubsection{Diagonalisation dans $\mathbb{R}$}
Dans un premier temps nous allons nous intéresser à la résolution des systèmes différentiels linéaire d'ordre 1 homogène.
\begin{thm}[Théorème]
Soit un système différentiel linéaire d'ordre 1 et sa représentation matriciel.
$$
\begin{cases}
y_1^{\prime}=a_1 y_1 + b(t)\\
\vdots\\
y_{n}^{\prime}=c_1 y_n + b_n(t)
\end{cases}\Leftrightarrow\ Y^{\prime}(t)=AY(t)+B(t)$$
On considère la matrice diagonale $D$ (obtenue après diagonalisation de $A$), ses valeurs propres $\lambda_1,\hdots,\lambda_n$ ainsi que ses vecteurs propres $v_1,...,v_n$.\\
Une solution homogène du système ($B=0$) est de la forme :
$$Y(t)=\alpha_1 e^{\lambda_1 t}v_1 +\alpha_2 e^{\lambda_2 t}v_2+\hdots+\alpha_n e^{\lambda_n t}v_n$$
\end{thm}
\begin{demo}
Soit un système différentiel linéaire d'ordre 1 et sa représentation matriciel :
$$Y^{\prime}=AY$$
Par hypothèse, nous considérons $A$ diagonalisable, donc :
$$Y^{\prime}=PDP^{-1}$$
On pose $P^{-1}Y=Z$ on peut réécrire : 
$$PZ=PDZ$$
On dérive la quantité $PZ$, $P$ étant constante on obtient $PZ^{\prime}$, donc :
$$PZ^{\prime}=PDZ$$
La matrice $P$ est, par définition, inversible (matrice de passage), on peut donc simplifier par $P$.
$$Z^{\prime}=DZ$$
On obtient donc le système différentiel suivant :
$$\begin{cases}
y_1^{\prime}=\lambda_1 y_1\\
\vdots\\
y_n^{\prime}=\lambda_n y_n\\
\end{cases}$$
Et en résolvant, les équations une a une du système on obtient finalement :
$$\begin{cases}
y_1(t)=C_1 e^{\lambda_1 t}\\
\vdots\\
y_n(t)=C_n e^{\lambda_n t}\\
\end{cases}$$
Donc $y(t)=C_1 e^{\lambda_1 t}+\hdots+C_n e^{\lambda_n t}$
\end{demo}
\begin{ex}
Nous souhaitons résoudre le système différentiel suivant :
$$\begin{cases}
-x^{\prime}+x+3y = 0\\
-y^{\prime}+4x-3y = 0
\end{cases}$$
avec les conditions $x(0)=a$ et $y(0)=b$.\\
On commence par isoler la dérivée la plus haute.
$$\begin{cases}
x^{\prime}=x+3y\\
y^{\prime}=4x-3y
\end{cases}$$
On cherche sa représentation matriciel, on pose $Y=\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$.\\
On peut écrire :
$$Y^{\prime}=\begin{pmatrix}x^{\prime}\\y^{\prime}\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&3\\4&-3\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$$
Partons à la recherche de la matrice diagonale $D$ et notamment des éléments propres de $A$.\\
Ici $P_A(\lambda)=(1-\lambda)(-3-\lambda)-12$, sa résolution nous renvoie : $\lambda_1=-5$ et $\lambda_2=3$.\\
On recherche les vecteurs propres associés aux valeurs propres $\lambda_1$ et $\lambda_2$.\\
La recherche des vecteurs et sous-espaces propres nous donne :\\
La matrice $A$ est diagonalisable, on en déduit la matrice $D$ :
$$\begin{pmatrix}-5&0\\0&3\end{pmatrix}$$
On peut donc réécrire le système comme :
$$Y^{\prime}=\begin{pmatrix}x^{\prime}\\y^{\prime}\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-5&0\\0&3\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$$
Il nous faut donc résoudre :
$$\begin{cases}
x^{\prime}=-5x\\
y^{\prime}=3y
\end{cases}$$
Par le théorème précédent, on déduit :
$$\begin{cases}
x(t)=C_1 e^{-5t}\\
y(t)=C_2 e^{3t}
\end{cases}$$
Application des conditions initiales :
$$x(0)=C_1 e^{-5\times0}=a \Rightarrow C_1=a$$
$$y(0)=C_2 e^{3\times 0}=b \Rightarrow C_2=b$$
Les solutions du système sont données par :
$$\begin{cases}
x(t)=ae^{-5t}\\
y(t)=be^{3t}
\end{cases}$$
\end{ex}
On s'intéresse désormais aux solutions particulières de tels systèmes.
\begin{thm}[Théorème]
Soit un système différentiel linéaire d'ordre 1 et sa représentation matriciel.
$$
\begin{cases}
y_1^{\prime}=a_1 y_1 +\hdots+a_n y_n + b\\
\vdots\\
y_{n}^{\prime}=c_1 y_1 +\hdots+c_n y_n + b_n
\end{cases}\Leftrightarrow\ Y^{\prime}=AY+B$$
On pose $Y=PV$ où $P$ est la matrice de passage entre la base canonique et la base où se trouve la matrice diagonale.\\
Les solutions particulières d'un tel système sont données comme il suit :
$$V^{\prime}=DV+\underbrace{P^{-1}B}_{C}\ \Leftrightarrow\ 
\begin{cases}
v_1^{\prime}=\lambda_1 v+c_1\\
\vdots\\
v_{n}^{\prime}=\lambda_n +c_n
\end{cases}$$
Pour revenir sur la variable $y$ il suffit d'appliquer la matrice $P^{-1}$ sur le système défini par la variable $v$.
\end{thm}
\begin{demo}
Soit le système sous forme matricielle, $Y^{\prime}=AY+B$.\\
On considère le vecteur $V$ tel que $Y=PV$
\begin{align*}
    \Leftrightarrow & Y^{\prime}=AY+B\\
    \Leftrightarrow & (PV)^{\prime}=APV+B\\
    \Leftrightarrow & PV^{\prime}=APV+B\\
    \Leftrightarrow & V^{\prime}=\underbrace{P^{-1}AP}_{D}V+P^{-1}B\\
    \Leftrightarrow & V^{\prime}=DV+P^{-1}B
\end{align*}
\end{demo}
\begin{ex}
On considère le système différentiel :
$$\begin{cases}
-z_1^{\prime}+z_1-z_2=e^{t}\\
-z_2^{\prime}+2z_1+4z_2=0
\end{cases}$$
On isole la plus haute dérivée :
$$\begin{cases}
z_1^{\prime}=z_1-z_2+e^{t}\\
z_2^{\prime}=2z_1+4z_2
\end{cases}$$
On réécrit le système sous sa forme matricielle, pour ce faire on pose $Y=\begin{pmatrix}z_1\\z_2\end{pmatrix}$. On a donc :
$$Y^{\prime}=\begin{pmatrix}1&-1\\2&4\end{pmatrix}Y+\begin{pmatrix}e^t\\0\end{pmatrix}$$
On essaie de diagonaliser la matrice $A$.\\
On commence donc par rechercher les éléments propres.\\
Ici $P_A(\lambda)=(1-\lambda)(4-\lambda)-4$ et sa résolution nous donne $\lambda_1=3$ et $\lambda_2=2$.\\
La recherche des sous-espaces propres nous renvoie :
$$E_{\lambda_1}=\text{vect}\begin{pmatrix}\begin{pmatrix}1\\-2\end{pmatrix}\end{pmatrix}$$
$$E_{\lambda_2}=\text{vect}\begin{pmatrix}\begin{pmatrix}1\\-1\end{pmatrix}\end{pmatrix}$$
La matrice est diagonalisable. On déduit donc :\\
$$D=\begin{pmatrix}3&0\\0&2\end{pmatrix}\ \text{et}\ P=\begin{pmatrix}1&1\\-2&-1\end{pmatrix}$$
On en profite pour déterminer la matrice de passage inverse :
\begin{align*}
    \Leftrightarrow & \begin{pmatrix}[cc|cc]
   1 & 1 & 1 & 0 \\  
   -2 & -1 & 0 & 1
 \end{pmatrix}\\
 \Leftrightarrow & \begin{pmatrix}[cc|cc]1 & 1 & 1 & 0\\
 0&1&2&1\end{pmatrix}\\
 \Leftrightarrow & \begin{pmatrix}[cc|cc]1&0&-1&-1\\0&1&2&1\end{pmatrix}
\end{align*}
On déduit que $P^{-1}=\begin{pmatrix}-1&-1\\2&1\end{pmatrix}$.\\
On défini $V$ tel que $Y=PV$, on a donc $V'=DV+P^{-1}B$.\\
\begin{align*}
    \Leftrightarrow & V^{\prime}=DV+P^{-1}B \\
    \Leftrightarrow & V^{\prime}=\begin{pmatrix}3&0\\0&2\end{pmatrix}\times V +\begin{pmatrix}-1&-1\\2&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}-e^t\\0\end{pmatrix}\\
    \Leftrightarrow & V^{\prime}=\begin{pmatrix}3&0\\0&2\end{pmatrix}\times V +\begin{pmatrix}e^t\\-2e^t\end{pmatrix}\\
    \Leftrightarrow & \begin{cases}
    v_1^{\prime}=3v_1+e^t\\
    v_2^{\prime}=2v_2-2e^t
    \end{cases}
\end{align*}
On résout donc les deux équations indépendamment.
\begin{enumerate}
    \item Recherche de la solution générale de l'équation $v_1^{\prime}=3v_1+e^t\ (E)$.
    \begin{enumerate}
        \item Résolution de l'équation homogène $v_{1h}$ :\\
        On détermine l'équation homogène associée $(E_0)$ : $v_1^{\prime}=3v_1$.\\
        Par l'un des théorèmes précédent, on sait que les solutions de cette équation sont de la forme :
        $$v_{1h}(t)=C_1e^{3t}$$
        La fonction $v_{1h}=C_1e^{3t}$ est solution générale de l'équation $(E)$
        \item Recherche d'une solution particulière $v_{1p}$:\\
        On utilise la méthode de variation de la constante.
        Pour ce faire on pose $C_1=k(t)$, on a donc :
        $$v_1(t)=k(t)e^{3t}$$
        $$v_1^{\prime}=k^{\prime}(t)e^{3t}+3k(t)e^{3t}$$
        On peut réécrire $(E)$ de la manière suivante :
        \begin{align*}
            \Leftrightarrow & k^{\prime}(t)e^{3t}+3k(t)e^{3t}=3k(t)e^{3t}+e^t\\
            \Leftrightarrow & k^{\prime}(t)=e^{-2t}\\
            \Leftrightarrow & k(t) = \int e^{-2t}\ dt\\
            \Leftrightarrow & k(t) = \frac{1}{-2}\int e^{-2t}\\
            \Leftrightarrow & k(t) = \frac{1}{-2}e^{-2t}
        \end{align*}
        On injecte la fonction $k(t)$ dans la solution homogène :\\
        $$v_{1p}=\frac{e^{-t}}{-2}e^{3t}=\frac{e^t}{-2}$$
        La fonction $v_{1p}(t)$ est une solution particulière de l'équation $(E)$.
        \item Déduction de la solution générale de $(E)$ :
        Par le principe de superposition, on déduit la solution générale de l'équation :
        $$v_1(t)=v_{1h}+v_{1p}$$
        $$v_1(t)=C_1e^{3t}-\frac{e^t}{2}$$
    \end{enumerate}
    \item Recherche de la solution générale $v_2^{\prime}=2v_2-2e^t$ :\\
    \begin{enumerate}
        \item Résolution de l'équation homogène associée $(E_0)$ :\\
        Par le même raisonnement que précédemment, on trouve que :
        $$v_{1h}(t)=C_2e^{2t}$$
        \item Recherche d'une solution particulière :\\
        On réutilise la méthode de variation de la constante.
        On pose $C_2=k(t)$, alors :
        $$v_2=k(t)e^{2t}$$
        $$v_2^{\prime}=k^{\prime}(t)e^{2t}+2k(t)e^{2t}$$
        On a donc :
        \begin{align*}
            \Leftrightarrow & k^{\prime}(t)e^{2t}+2k(t)e^{2t}=2k(t)e^{2t}-2e^t\\
            \Leftrightarrow & k^{\prime}(t)=-2e^{-t}\\
            \Leftrightarrow & k(t) = \int -2e^{-t}\ dt\\
            \Leftrightarrow & k(t) = -2\int e^{-t}\\
            \Leftrightarrow & k(t) = 2e^{-t}
        \end{align*}
        On injecte la fonction $k(t)$ dans la solution homogène :
        $$v_{1p}=2e^{-t}e^{2t}=2e^{t}$$
        La fonction $v_{1p}$ est solution particulière de l'équation $(E)$.
        \item Déduction de la solution générale :
        Par le principe de superposition, on a :
        $$v_2(t)=C_2e^{2t}+2e^t$$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
On peut alors réécrire le système précédent comme :
$$\begin{cases}
v_1(t)=C_1e^{3t}-\frac{e^t}{2}\\
v_2(t)=C_2e^{2t}+2e^t
\end{cases}$$
Par la définition du vecteur $V$ on peut écrire :
\begin{align*}
    \Leftrightarrow & Y=PV\\
    \Leftrightarrow & Y=\begin{pmatrix}1&1\\-2&-1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}v_1\\v_2\end{pmatrix}\\
    \Leftrightarrow & Y=\begin{pmatrix}v_1 +v_2\\-2v_1-v_2\end{pmatrix}\\
    \Leftrightarrow & Y=\begin{pmatrix}C_1e^{3t}-\frac{e^t}{2}+C_2e^{2t}+2e^t\\-2C_1e^{3t}+e^t-C_2e^{2t}-2e^t\end{pmatrix}
\end{align*}
Le système a donc pour solutions :
$$\begin{cases}
z_1(t)=C_1e^{3t}-\frac{e^t}{2}+C_2e^{2t}+2e^t\\
z_2(t)=-2C_1e^{3t}+e^t-C_2e^{2t}-2e^t
\end{cases}$$
\end{ex}
\section{Utilisation de constantes du mouvement}
\section{Utilisation des formes différentielles}












Il est nécessaire pour la résolution des systèmes de les "convertir" en problèmes de Cauchy.
\begin{prop}
On peut réécrire une système différentiel sous une forme matriciel.
\begin{itemize}
    \item Pour un système d'ordre  1 : $$Y^{\prime}=AY+B$$
    \item Pour un système d'ordre n :$$Y^{(n)}=AY+B$$
    où $Y$ est le vecteur contenant toutes les dérivées d'ordre inférieur à $n$ :
    $$Y=\begin{pmatrix}y_1^{\prime}\\\vdots\\y_k^{\prime}\\\vdots\\y_1^{(n)}\\\vdots\\y_k^{(n)}\end{pmatrix}$$
\end{itemize}
\end{prop}
\begin{ex}
On considère le système :\\
\begin{center}
    $\begin{cases}\dot x = x-y+e^t\\\dot y = 2x+4y\end{cases}$ Ici :  $Y=\begin{pmatrix} x \\ y\end{pmatrix}$ , $A=\begin{pmatrix}1&-1\\2&4\end{pmatrix}$ et $b(t)=\begin{pmatrix}e^t\\0\end{pmatrix}$.
\end{center}.
On peut donc écrire : $\dot Y = \begin{pmatrix}1&-1\\2&4\end{pmatrix}Y+\begin{pmatrix}e^t\\0\end{pmatrix}$\\
Soit le système :\\
\begin{center}
    $\begin{cases}x^{\prime\prime}=-2\omega^2x+\omega^2y\\y^{\prime\prime}=\omega^2x-2\omega^2y\end{cases}$
\end{center}
On pose donc le vecteur $Y$ contenant toutes les dérivées d'ordres inférieurs à $2$.\\
On a donc $Y=(x,y,x^{\prime},y^{\prime})$.
Puis on fait sorte de retrouver le même système par multiplication. On obtient :
$$A=\begin{pmatrix}0&0&1&0\\0&0&0&1\\-2\omega^2&\omega^2&0&0\\\omega^2&-2\omega^2&0&0\end{pmatrix}$$
Donc on peut écrire : $Y^{\prime}=\begin{pmatrix}x^{\prime}\\y^{\prime}\\x^{\prime\prime}\\y^{\prime\prime}\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0&0&1&0\\0&0&0&1\\-2\omega^2&\omega^2&0&0\\\omega^2&-2\omega^2&0&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\\x^{\prime}\\y^{\prime}\end{pmatrix}$
\end{ex}
\section{Systèmes différentiels linéaires d'ordre 1}

\subsubsection{Diagonalisation dans $\mathbb{C}$}
\subsection{Résolution par triangulation}
\subsection{Comportement des solutions}
\subsubsection{Comportement en fonction des valeurs propres}
\subsubsection{Comportement asymptotique}
\chapter{Introduction au calcul variationnel}